%! suppress = Makeatletter
%! suppress = TooLargeSection
%! suppress = MissingLabel
\documentclass{article}

% Fields
\usepackage{geometry}
\geometry{top=25mm}
\geometry{bottom=35mm}
\geometry{left=20mm}
\geometry{right=20mm}
% ------------------------------------------------

% Graphics
\usepackage{color}
\usepackage{tabularx}
\usepackage{tikz}
% https://tikz.dev/tikz-graphs
\usetikzlibrary{positioning, shapes.geometric, arrows, automata, graphs}
\tikzset{
    expr/.style={ellipse, draw=gray!60, fill=gray!5, very thick, minimum size=7mm, yshift=0.7cm},
    hexpr/.style={ellipse, draw=gray!60, fill=blue!15, very thick, minimum size=7mm, yshift=0.7cm},
    stmt/.style={rectangle, draw=gray!60, fill=gray!5, very thick, minimum size=5mm, yshift=0.7cm},
    decl/.style={rectangle, draw=blue!60, fill=gray!5, very thick, minimum size=5mm, yshift=0.7cm},
    hdecl/.style={rectangle, draw=blue!60, fill=blue!15, very thick, minimum size=5mm, yshift=0.7cm},
    subtree/.style={shape border rotate=90, isosceles triangle, draw=gray!60, fill=gray!5, very thick, minimum size=5mm, yshift=0.0cm},
}
\usepackage{blkarray}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{forest} % https://tex.stackexchange.com/questions/198405/how-to-change-the-color-of-subtrees-in-tikz-qtree
% ------------------------------------------------

% Math
\usepackage{amsmath, amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{proof}
\usepackage{mathrsfs}
% Crossed-out symbols
% https://tex.stackexchange.com/questions/75525/how-to-write-crossed-out-math-in-latex
\usepackage[makeroom]{cancel}
\usepackage{mathtools}
% ------------------------------------------------

% Additional font sizes
% https://www.overleaf.com/learn/latex/Questions/How_do_I_adjust_the_font_size%3F
\usepackage{moresize}
% Additional colors
% https://www.overleaf.com/learn/latex/Using_colours_in_LaTeX
\usepackage{xcolor}
% \texttimes
\usepackage{textcomp}
% ------------------------------------------------

% Language
\usepackage[utf8] {inputenc}
\usepackage[T2A] {fontenc}
\usepackage[english, russian] {babel}
\usepackage{indentfirst, verbatim}
\usetikzlibrary{cd, babel}
% ------------------------------------------------

% Fonts
\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{cmbright}
\usepackage{wasysym}
% ------------------------------------------------

% Code
% https://tex.stackexchange.com/questions/99475/how-to-invoke-latex-with-the-shell-escape-flag-in-texstudio-former-texmakerx
% Colored, requires --shell-escape compiling option
\usepackage{minted}
\setminted{xleftmargin=\parindent, autogobble, escapeinside=\#\#}
\usepackage{listings}
% ------------------------------------------------

% Custom commands
\newcommand{\comb}[1]{\mathbf{#1}}
\newcommand{\step}{\rightsquigarrow}
\newcommand{\term}[1]{\mathbf{#1}}
\newcommand{\ap}{~}
\newcommand{\termdef}{\coloneqq}
\newcommand{\subst}[3]{\left[#2 \mapsto #3 \right] #1}
\newcommand{\eqbeta}{=_\beta}
\newcommand{\eqeta}{=_\eta}
% ------------------------------------------------

% Head
\usepackage{fancybox,fancyhdr}
\usepackage{hyperref}
%\pagestyle{fancy}
% ------------------------------------------------

% Line numbers
% https://tex.stackexchange.com/questions/16010/number-every-line-of-pages
\usepackage{lineno}
\linenumbers
% ------------------------------------------------

\begin{document}
    \begin{center}
    {\LARGE ФП 2.0}
        \\
        осень 2024
    \end{center}

    \tableofcontents

    \newpage

    \section*{Введение}

    В функциональном программировании и соответствующем языковом дизайне существует некоторый набор знаний, считающихся общеизвестным фольклором.
    Сложность в том, что эти знания рассеяны по книгам, статьям и ``культовым'' блог-постам, и требуется довольно много времени и сил для восстановления целостной картины.

    Цель этого курса --- собрать в одном месте такие фольклорные знания и организовать их в некоторую систему.
    Курс будет явным образом опираться на классические работы и помогать в их изучении.

    В связи с широтой контекста, этот курс является обзорным и не всегда глубоким.
    Так, детали реализации в GHC или теор-категорные основания вещей могут даваться в общем виде и без конкретики.
    В то же время в плоскости языкового дизайна через оптику функционального программирования и пользовательского опыта на Haskell курс пытается быть максимально подробным.

    Выбор тем и структура курса во многом обусловлены организацией языка Haskell, который этот курс использует как референсный.
    Не в последнюю очередь выбор тем для курса обусловлен интересами его автора.


    \section{Воспоминания о ФП}

    В этом разделе мы вспомним основные концепции функционального программирования и языка Haskell.

    \subsection{Термы и редукция}

    В ФП программы представляют собой выражения.
    Выполнение программ --- редукция таких выражений до более простых.
    Выражения можно представлять как в виде линейной записи символов, так и в виде дерева, для понимания которого не требуется знания вспомогательных правил ассоциативности и проч.

    Основная идея функционального программирования --- $\lambda$-абстракция.
    Она позволяет взять произвольное выражение и заменить его фрагмент на формальный параметр.
    Формальный параметр должен быть задекларирован выше по дереву с помощью специальной $\lambda$-вершины.
    Вместо формального параметра можно в дальнейшем подставлять различные конкретные параметры, то есть использовать одно выражение для различных целей.

    \begin{tikzpicture}
        \node [expr] (div) {$\div$};
        \node [expr] (x) [below left=of div] {$x$};
        \node [expr] (plus) [below right = of div] {$+$};
        \node [expr] (two) [below right = of plus] {$2$};
        \node [hexpr] (mult) [below left = of plus] {$\times$};
        \node [hexpr] (ten) [below left = of mult] {$10$};
        \node [hexpr] (four) [below right = of mult] {$4$};
        \draw[->] (plus) -- (div);
        \draw[->] (x) -- (div);
        \draw[->] (mult) -- (plus);
        \draw[->] (ten) -- (mult);
        \draw[->] (four) -- (mult);
        \draw[->] (two) -- (plus);
    \end{tikzpicture}
    \begin{tikzpicture}
        \node [hdecl] (f) {$f$};
        \node [hexpr] (lam) [below=of f] {$\lambda$};
        \node [hdecl] (y) [below right =of lam] {$y$};
        \node [expr] (div) [below=of lam] {$\div$};
        \node [expr] (x) [below left=of div] {$x$};
        \node [expr] (plus) [below right = of div] {$+$};
        \node [hexpr] (param) [below left=of plus] {$y$};
        \node [expr] (two) [below right = of plus] {$2$};
        \draw[->] (lam) -- (f);
        \draw[->] (div) -- (lam);
        \draw[->] (plus) -- (div);
        \draw[->] (x) -- (div);
        \draw[->] (two) -- (plus);
        \draw[->] (param) -- (plus);
        \draw[->] (y) -- (lam);
    \end{tikzpicture}
    \begin{tikzpicture}
        \node [hexpr] (app) {$@$};
        \node [hexpr] (f) [below left =of app] {$f$};
        \node [expr] (mult) [below right= of app] {$\times$};
        \node [expr] (ten) [below left= of mult] {$10$};
        \node [expr] (four) [below right= of mult] {$4$};
        \draw[->] (mult) -- (app);
        \draw[->] (f) -- (app);
        \draw[->] (ten) -- (mult);
        \draw[->] (four) -- (mult);
    \end{tikzpicture}

    Простейший функциональный язык --- $\lambda$-исчисление.
    Выражения в нём называются $\lambda$-термами.
    Термы можно сконструировать тремя способами:
    \begin{description}
        \item[Переменные] $x \in \Lambda$, если $x \in V$ \hspace{2em}
        \begin{tikzpicture}
            \node [expr] (x) {x};
        \end{tikzpicture}
        \item[Абстракция] $(\lambda x\ldotp M) \in \Lambda$, если $x \in V, M \in \Lambda$ \hspace{2em}
        \begin{tikzpicture}
            \node [expr] (lam) {$\lambda$};
            \node [decl] (x) [below right = of lam] {$x$};
            \node [subtree] (m) [below = of lam] {$M$};
            \draw[->] (m.north) -- (lam);
            \draw[->] (x) -- (lam);
        \end{tikzpicture}
        \item[Аппликация] $(M~N) \in \Lambda$, если $M \in \Lambda, N \in \Lambda$ \hspace{2em}
        \begin{tikzpicture}
            \node [expr] (dog) {$@$};
            \node [subtree] (m) [below left= of lam] {$M$};
            \node [subtree] (n) [below right= of lam] {$N$};
            \draw[->] (m.north) -- (lam);
            \draw[->] (n.north) -- (lam);
        \end{tikzpicture}
    \end{description}

    Редукция определяется следующим правилом переписывания: ищется применение $\lambda$-функции к аргументу и в её тело осуществляется подстановка аргумента во все свободные вхождения переменной, связанной лямбдой.

    \begin{tikzpicture}
        \node [expr] (top) {$\cdots$};
        \node [hexpr] (ap) [below = of top] {$@$};
        \node [hexpr] (lam) [below left = of ap] {$\lambda$};
        \node [decl] (x) [below right = of lam] {$x$};
        \node [subtree] (l) [below = of lam] {$M$};
        \node [subtree] (r) [below right = of ap] {$N$};
        \draw[->] (ap) -- (top);
        \draw[->] (lam) -- (ap);
        \draw[->] (l) -- (lam);
        \draw[->] (r.north) -- (ap);
        \draw[->] (x) -- (lam);
    \end{tikzpicture}
    \begin{tikzpicture}
        \node [expr] (top) {$\cdots$};
        \node [subtree] (bot) [below = of top] {$\subst{M}{x}{N}$};
        \draw[->] (bot) -- (top);
    \end{tikzpicture}

    \subsection{Типы}

    Программное обеспечение --- это сложно.
    Поэтому постоянно и неизбежно в программах возникают ошибки.
    Их можно искать, в том числе, статически, то есть без запуска программы.
    Одним из видов статического анализа является анализ типов.

    Как известно, выражение можно представить в виде дерева.
    Для примера рассмотрим $(\lambda y\ldotp x \div (y + 2)) \ap 3$:
    \\
    \begin{tikzpicture}
        \node [expr] (ap) {$@$};
        \node [expr] (three) [below right = of ap]{$3$};
        \node [hexpr] (lam) [below left =of ap] {$\lambda$};
        \node [hdecl] (y) [below right =of lam] {$y$};
        \node [expr] (div) [below=of lam] {$\div$};
        \node [expr] (x) [below left=of div] {$x$};
        \node [expr] (plus) [below right = of div] {$+$};
        \node [hexpr] (param) [below left=of plus] {$y$};
        \node [expr] (two) [below right = of plus] {$2$};
        \draw[->] (three) -- (ap);
        \draw[->] (lam) -- (ap);
        \draw[->] (div) -- (lam);
        \draw[->] (plus) -- (div);
        \draw[->] (x) -- (div);
        \draw[->] (two) -- (plus);
        \draw[->] (param) -- (plus);
        \draw[->] (y) -- (lam);
    \end{tikzpicture}

    Идея анализа типов состоит в том, что мы каждой вершине дерева программы пытаемся присвоить некоторую синтаксическую метку по определённым правилам.
    Если каждой вершине метку присвоить можно, то мы считаем, что программа проходит проверку типов, и она ``хорошая''.

    Пример выше проходит проверку типов в некоторой разумной системе типов:

    \begin{tikzpicture}
        \node [expr] (ap) {$@ : int$};
        \node [expr] (three) [below right = of ap]{$3 : int$};
        \node [hexpr] (lam) [below left=of ap] {$\lambda : int \to int$};
        \node [decl] (y) [below right = of lam] {$y {\color{red}~: int}$};
        \node [expr] (div) [below=of lam] {$\div : int$};
        \node [expr] (x) [below left=of div] {$x : int$};
        \node [expr] (plus) [below right = of div] {$+ : int$};
        \node [hexpr] (param) [below left=of plus] {$y : int$};
        \node [expr] (two) [below right = of plus] {$2 : int$};
        \draw[->] (lam) -- (ap);
        \draw[->] (three) -- (ap);
        \draw[->] (div) -- (lam);
        \draw[->] (plus) -- (div);
        \draw[->] (x) -- (div);
        \draw[->] (two) -- (plus);
        \draw[->] (param) -- (plus);
        \draw[->] (y) -- (lam);
    \end{tikzpicture}

    Система типов определяет синтаксис типовых меток и правила, по которым их можно приписывать.
    Синтаксис обычно описывается в классических нотациях а ля BNF, а правила в виде типовых дробей.
    Например, так выглядят дроби для просто-типизированного $\lambda$-исчисления:
    \[
        \begin{array}{l c r}
            \infer[ctx]{\Gamma \vdash x: \sigma}{(x: \sigma) \in \Gamma}
            &
            \infer[elim\to]{\Gamma \vdash M\;N : \tau}{\Gamma \vdash M : \sigma \to \tau & \Gamma \vdash N : \sigma}
            &
            \infer[intro\to]{\Gamma \vdash \lambda x^{\color{red} \sigma}\ldotp M : \sigma \to \tau}{\{x : \sigma\} \cup \Gamma \vdash M : \tau}
        \end{array}
    \]

    Типовые метки имеют чисто-синтаксическую природу, однако их можно проинтерпретировать.
    Самая популярная интерпретация~--- воспринимать типовую метку как множество.
    Так, метке $int \to int$ можно поставить в соответствие множество функций между множествами ограниченных целых чисел.

    \subsection{Функции в Haskell}

    В своей основе Haskell представляет собой расширенное типизированное $\lambda$-исчисление, дополненное примитивными типами, возможностью декларировать новые имена, структурами данных и классами типов.

    Примеры $\lambda$-абстракций в REPL окружении GHCi:

    \begin{lstlisting}[language=Haskell]
        ghci> (\x -> x + 1) 4
        5
    \end{lstlisting}

    Можно узнать тип функции в интерпретаторе (в реальности числа полиморфные, но об этом далее):
    \begin{lstlisting}[language=Haskell]
        ghci> :t \x -> x + 1
        \x -> x + 1 :: Int -> Int
    \end{lstlisting}

    Функциям можно давать имена.
    Именам можно приписывать типы, это рекомендуется делать явно для деклараций на верхнем уровне файлов исходного кода.
    \begin{lstlisting}[language=Haskell]
        f :: Int -> Int
        f x = x + 1
    \end{lstlisting}

    Если имя типа начинается с маленькой буквы, то это не конкретный заранее заданный тип, а типовая переменная, способная принимать различные значения в зависимости от контекста.
    Такая возможность называется \emph{параметрическим полиморфизмом}.
    Так, функция, которая просто возвращает свой аргумент, никак не ограничивает тип аргумента.
    Но в то же время тип результата должен совпадать с типом аргумента.
    \begin{lstlisting}[language=Haskell]
        id :: a -> a
        id x = x

        ghci> :t id 5
        id 5 :: Int
    \end{lstlisting}

    Функции могут принимать другие функции в качестве аргументов.
    Имя функции может состоять из специальных символов, тогда она считается оператором и может применяться к своим операндам в инфиксном стиле:
    \begin{lstlisting}[language=Haskell]
        ($) :: (a -> b) -> a -> b
        f $ x = f x
    \end{lstlisting}

    Пример рекурсивной функции, использующей охранные выражения для отличения базового случая рекурсии:
    \begin{lstlisting}[language=Haskell]
        factorial :: Int -> Int
        factorial n
          | n < 1 = 1
          | otherwise = n * factorial (n - 1)
    \end{lstlisting}

    \subsection{Данные в Haskell}

    В Haskell есть встроенная возможность объявлять свои типы данных, а так же создавать их экземпляры.

    Зададим тип данных, описывающий животных:
    \begin{lstlisting}[language=Haskell]
        data Animal
          = Cat String Int
          | Dog String
    \end{lstlisting}

    Мы задали тип данных \texttt{Animal} и два способа создать значения этого типа: для кошек и собак.
    \texttt{Cat} и \texttt{Dog}~--- это \emph{конструкторы данных}.
    Они представляют собой функции, реализация которых находится на стороне языка.
    Они выделяют память под экземпляры данного типа и возвращают их.
    Кошек мы описываем именем и оставшимся количеством жизней, а собак~--- только именем.
    \begin{lstlisting}[language=Haskell]
        Cat :: String -> Int -> Animal
        Dog :: String -> Animal
    \end{lstlisting}

    Чтобы воспользоваться информацией, сохранённой в структуре данных, требуется деконструировать её с помощью паттерн-матчинга.
    Мы сопоставляем значение типа с образцом.
    Если образец похож на то, как было сконструировано значение, то он выбирается среди других образцов и переменные, задекларированные в нём, начинают ссылаться на соответствующее содержимое структуры данных:
    \begin{lstlisting}[language=Haskell]
        show :: Animal -> String
        show animal = case animal of
          Cat name nLifes -> "This is cat " ++ name ++ show nLifes
          Dog name -> "This is dog " ++ name
    \end{lstlisting}

    В Haskell если специальный синтаксис для объявления полей с именованными метками.
    \begin{lstlisting}[language=Haskell]
        data Penguin = Penguin { getName :: String, getAge :: Int }
        penguin = Penguin { getName = "Andrey", getAge = 500 }
    \end{lstlisting}
    Haskell генерирует функции-аксессоры для доступа к полям объекта:
    \begin{lstlisting}[language=Haskell]
        ghci> :t getName :: Penguin -> String
    \end{lstlisting}

    Часто функции в программировании частичные --- при некоторых значениях аргументов они могут вернуть результат, а при некоторых~--- нет.
    Давайте моделировать это с помощью специального типа данных.
    Если есть целочисленный результат, будем возвращать его.
    Если нет, будем возвращать специальное значение этого типа~--- \texttt{Nothing}.
    \begin{lstlisting}[language=Haskell]
        data MaybeD = NothingD | JustD Double
        sqrt :: Double -> MaybeD
        sqrt x = if x < 0 then NothingD else JustD (calcSqrt x)
    \end{lstlisting}

    Можно заметить, что так нам придётся объявлять по типу \texttt{MaybeT} для каждого типа \texttt{T}.
    Поэтому Haskell позволяет абстрагироваться в типе, аналогично тому как можно абстрагироваться по значениям в терме.
    \begin{lstlisting}[language=Haskell]
        data Maybe a = Nothing | Just a
        sqrt :: Double -> Maybe Double
        sqrt x = if x < 0 then Nothing else Just (calcSqrt x)
    \end{lstlisting}

    Заметьте, что сейчас \texttt{Maybe} --- это не совсем тип, так как теперь нужно передать типовой параметр, чтобы получить конкретный тип.
    \texttt{Maybe} называют \emph{типовым конструктором}.
    Однако нам не всегда будет принципиально и мы для краткости будем типовые конструкторы называть типами.

    Вместе с абстракцией на уровне типов появилась и аппликация типа к типу.
    А что если дать меньше параметров типовому конструктору, чем ожидается?
    А что если больше?
    Контроль за корректностью типовых аппликаций обеспечивает система кайндов.
    Это простейшие ``типы для типов'', то есть синтаксические метки, контролирующие корректность построенных типов.
    Так, обычные типы имеют метку (кайнд) \texttt{*}.
    Типовые конструкторы имеют стрелочные кайнды.
    Например, \texttt{Maybe :: * -> *}.
    Аппликация типового конструктора к типу подходящего кайнда убирает одну стрелку:
    \begin{lstlisting}[language=Haskell]
        ghci> :k Int
        Int :: *
        ghci> :k Maybe
        Maybe :: * -> *
        ghci> :k Maybe Int
        Maybe Int :: *
    \end{lstlisting}

    Кроме совершенно новых типов данных в Haskell можно объявлять типовые синонимы.
    Это имена, которые можно использовать вместо других типов, если, например, запись оригинального типа слишком длинная для повсеместного написания.
    \begin{lstlisting}[language=Haskell]
        type T a = VeryLongType Int (a -> AnotherLongType a)
    \end{lstlisting}

    Если тип данных содержит только один конструктор и только одно поле, то отсутствует необходимость в аллокации новой памяти, содержащей тег конструктора и набор ссылок на поля.
    В таком случае, в качестве значения такого типа можно всегда просто использовать значение оборачиваемого типа, оставляя новый тип присутствовать исключительно во время компиляции, снижая нагрузку на время исполнения.
    Для объявления таких типов-обёрток нужно воспользоваться ключевым словом \texttt{newtype} вместо \texttt{data}:
    \begin{lstlisting}[language=Haskell]
        newtype CourseId = CourseId Int64
        newtype ModuleId = ModuleId Int64
    \end{lstlisting}

    \subsection{Классы типов в Haskell}

    Рассмотренные ранее полиморфные функции ничего не могли делать со своими аргументами, кроме как возвращать их в качестве результата или передавать в другие полиморфные функции.
    Чтобы уметь делать что-то ещё, нужна какая-то дополнительная информация про тип, потому что иначе нет никакой гарантии, что над объектом данного типа можно делать все необходимые операции.
    Так, функция \texttt{suc n = n + 1} не будет работать для строчек, потому что для них, очевидно, не определена операция сложения.
    Поэтому некорректно будет приписать полиморфный тип \texttt{suc :: a -> a}.

    В Haskell есть механизм ограничения полиморфности функций~--- \texttt{классы типов}.
    Мы можем явно задать, что функция требует не произвольный тип на вход, а произвольный тип, для которого определены обязательно нужные нам операции.
    Так, для типа \texttt{suc} достаточно ограничить тип условием наличия плюса для него: \texttt{suc :: Num a => a -> a}.
    Теперь типовая переменная \texttt{a} может быть специализирована только на типы, на которых определена операция сложения.

    Пример объявления класса типов \texttt{Eq}:
    \begin{lstlisting}[language=Haskell]
        class Eq a where
          (==) :: a -> a -> Bool
    \end{lstlisting}

    Для каждого типа можно объявить свою собственную реализацию \texttt{Eq}.
    Возможность использования такой индивидуальной реализации для каждого типа называется ad-hoc полиморфизмом.
    \begin{lstlisting}[language=Haskell]
        instance Eq CourseId where
          CourseId x == CourseID y = x == y

        instance Eq a => Eq [a] where
          [] == [] = True
          x:xs == y:ys = x == y && xs == ys
    \end{lstlisting}

    \subsection{Монады в Haskell}

    Класс типов \texttt{Functor} объявляется для конструкторов типов и позволяет заменить в некотором контейнере все элементы одного типа на все элементы другого, оставляя структуру контейнера неизменной.

    \begin{lstlisting}[language=Haskell]
        class Functor (f :: * -> *) where
          fmap :: (a -> b) -> f a -> f b

        instance Functor [] where
          fmap :: (a -> b) -> [a] -> [b]
          fmap _ [] = []
          fmap f (x:xs) = f x : fmap f xs
    \end{lstlisting}

    В Haskell любая функция просто вычисляет результат некоторого типа.
    Однако в программирования часто требуются функции, которые не только вычисляют результат, но и делают что-то ещё.
    Например, изменяют какое-то состояние или пишут в консоль.
    Иными словами, производят побочные эффекты.
    В любом случае в Haskell мы можем только вернуть из функции только результат, поэтому такие побочные эффекты мы кодируем в качестве дополнительной структуры, оборачивающей чистый результат.
    Т.е. если функция без побочных эффектов возвращала какой-то тип \texttt{a}, то после добавления побочных эффектов в её реализацию она будет возвращать некоторый тип \emph{вычислений} \texttt{f a}.

    \begin{itemize}
        \item Если функция кидает ошибку, то \texttt{f = Maybe}.
        \item Если функция читает глобальное состояние, то \texttt{f = e -> \_}.
        \item Если функция читает глобальное состояние и обновляет его, то \texttt{f = s -> (s, \_)}.
    \end{itemize}

    Стандартная библиотека Haskell предоставляет несколько классов типов для работы со значениями вида \texttt{f a}.
    Они позволяют абстрагироваться от структуры \texttt{f} и работать со значениями \texttt{a} внутри, как будто нет никакой дополнительной структуры.

    Первый такой класс типов позволяет писать выражения над вычислениями \texttt{f a}.
    \begin{lstlisting}[language=Haskell]
        class Functor f => Applicative (f :: * -> *) where
          pure :: a -> f a
          liftA2 :: (a -> b -> c) -> f a -> f b -> f c

        instance Applicative Maybe where
          pure :: a -> Maybe a
          pure = Just

          liftA2 :: (a -> b -> c) -> Maybe a -> Maybe b -> Maybe c
          liftA2 _ Nothing _ = Nothing
          liftA2 _ _ Nothing = Nothing
          liftA2 f (Just x) (Just y) = Just (f x y)
    \end{lstlisting}

    Второй класс типов позволяет делать последовательную композицию вычислений в императивном стиле:
    \begin{lstlisting}[language=Haskell]
        class Applicative m => Monad (m :: * -> *) where
          (>>=) :: m a -> (a -> m b) -> m b

        newtype State s a = State { runState :: s -> (s, a) }

        instance Monad (State s) where
          (>>=) :: State s a -> (a -> State s b) -> State s b
          m >>= k = State \s ->
            let (s', x) = runState m s in
            runState (k x) s'
    \end{lstlisting}

    Теперь если мы определим базовые операции работы с состоянием, мы сможем писать код в императивном стиле.
    \begin{lstlisting}[language=Haskell]
        get :: State s s
        get = State \s -> (s, s)

        put :: s -> State s ()
        put newS = State \oldS -> (newS, ())

        example :: State Int Int
        example =
          get >>= \x ->
          put 42 >>= \() ->
          get >>= \y ->
          pure (x + y)

        ghci> runState example 1
        43
    \end{lstlisting}

    Для таких монадических цепочек существует специальный синтаксический сахар:
    \begin{lstlisting}[language=Haskell]
        example :: State Int Int
        example = do
          x <- get
          put 42
          y <- get
          pure (x + y)
    \end{lstlisting}








    \section{Параметрический полиморфизм}

    \subsection{Напоминание про типы}

    \subsection{Параметрический полиморфизм первого ранга}




    Подобно тому как $\lambda$-выражения позволяют обобщать выражения по значениям на уровне термов, так $\forall$ (\texttt{forall}) в типах позволяет обобщать типы

    % todo

    \subsection{Полиморфизм высшего ранга}

    % TODO

    \subsection{Реализация параметрического полиморфизма}

    % todo

    \subsection{Полиморфизм по runtime-представлению}

    %todo


    \section{Специальный полиморфизм}

    % todo


    \section{Дерайвинги и специализация}

    \subsection{Template Haskell}

    % todo

    \subsection{Рефлексия и реификация}

    % TODO

    \subsection{Zig-generics}

    % todo

    \subsection{GHC.Generics}

    % todo

    \subsection{Uniplate}

    % todo


    \section{Оптика}

    % todo


    \section{Инициальные интерпретаторы}

    % todo


    \section{Реализация функций высших порядков}

    % todo


    \section{Tagless-final интерпретаторы}

    % todo


    \section{Монады}

    % todo


    \section{Продолжения (continuations)}

    % todo

    % todo связь с монадами


    \section{Алгебраические эффекты}

    % todo


    \section{Коэффекты}

    % todo


    \section{Корутины}

    % todo


    \section{Компилятор GHC}

    % todo


    \section{Персистентные структуры данных}

    % todo

\end{document}
